\documentclass{rapport}
\graphicspath{{Images/}}
\selectlanguage{french}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\HRule\\
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
\begin{flushleft}
% \includegraphics[scale=0.45]{logo.png}~\\[1cm]
\end{flushleft}
\end{minipage}
\hspace{0.7cm}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\begin{center}
\textsc{\large{Université de Franche-Comté}}\\
\vspace{0.3cm}
\textsc{\large{UFR Sciences \& Techniques}}\\
\vspace{0.3cm}
\textsc{\large{Master P2N $2^{\text{nd}}$year}}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
\begin{flushright}
% \includegraphics[scale=0.4]{p2n}~\\[1cm]
\end{flushright}
\end{minipage}
\HRule\\
\vspace{8cm}
\HRule
\vspace{-0.70cm}
\rule{\textwidth}{0.2pt}
{\huge{\textbf{N.A.P.A.L.M}}\\
- \textit{Numerical Analysis and Processing of Astronomical Long exposure Measurement.
} -\\[0.4cm] }
\HRule
\vspace{-0.65cm}
\rule{\textwidth}{0.2pt}
\vspace{2cm}
\vfill{}
% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \begin{flushleft} \large
    \emph{Auteurs:}\\
    \textsc{BELLEMONT Nicolas}\\
    \textsc{TURLIN Théo}
    \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \begin{flushright} \large
    \emph{Date de fin de développement:} \\
    \textsc{Version 1.3.1 : 01/02/2020}\\
    \emph{Format du code:} \\
    \textsc{Code source à éxecuter}
    \emph{Language de programmation:} \\
    \textsc{Python3}\\
    \end{flushright}
    \end{minipage}
\vfill
% Bottom of the page
{\large \today}
\end{center}
\end{titlepage}
\newpage
\section{Listes des fichiers sources}
\begin{itemize}
    \item \textit{dfo.py}: Fichier contenant la routine d'application Dark/Flat/Offset.
    \item \textit{main.py}: Fichier principal de traitement.
    \item \textit{misc.py}: Fichier de lecture de chemin (facilite la lecture des données d'entrée).
    \item \textit{RGB\_align}: Fichier contenant la routine d'alignement des images dans les trois bande R, G et B.
    \item \textit{script.sh}: Script servant à l'automatisation des traitements.
    \item \textit{stacking.py}: Fichier contenant la routine d'empilement d'images.
\end{itemize}



\section{Spécification du programme}
\subsection{Contexte et but scientifique}
\subsubsection{Enjeux}
Ce projet prend place dans le domaine de l'astrophysique et s'intéresse plus particulièrement aux traitements de données astrophysiques.
\newline
Parmi la multitude travaux qu'il est possible de mener en astro, l'observation à une place assez importante. En effet c'est via ces relevés que nous sommes capable d'étudier, le cycle de vie d'une étoile (diagramme HR) ou étudier la composition du milieu interstellaire par exemple, tout ces travaux ont donc besoins de se baser sur des observations.
\newline
Ces relevés peuvent être de plusieurs nature, tel qu'astrométrique ou spectroscopique pour citer les principaux. Peut importe le type d'observations que nous effectuons il vient ensuite une étape cruciale qu'il ne faut surtout pas omettre c'est le traitements des données.\\
C'est ici que ce place la problématique de notre projet, qui consiste à analyser comprendre et corriger tous les phénomènes qui peuvent parasiter une série de relevés afin d'obtenir au final un jeu de données qui soit exploitable et surtout révélateur de la réalité physique de ce que nous observons.

\subsubsection{Source de bruit}
Dans un premier temps, il convient d'identifier les différentes sources potentielle de bruit qui peuvent exister afin de pouvoir les comprendre et de pouvoir présenter une solution pour corriger ces défauts (ces corrections doivent bien entendu permettre de conserver un maximum d'informations sur le signal original).\\
Bien que tout ce dont nous allons parler ici est à proprement parler du bruit, parasitant nos relevés, nous allons faire une distinction entre les bruits issus de phénomènes "physique" et ceux issus des limitations techniques de nos instruments.
\newline
\newline
La principale source de bruit issus purement d'un phénomène indépendant de notre technologie est les \textit{cosmic beams}, les rayons cosmiques.\\
Le rayonnement cosmique est constitué de particule à très hautes énergies qui sont crées un peu partout dans l'univers et traverse celui-ci. Au quotidien, nous sommes protégés de ces particules grâce, entre autre, à notre atmosphère et notre magnétosphère, elle ne sont cependant pas toutes arrêtées et nous sommes en permanence "bombardés" de ce rayonnement.\\
Pour comprendre en quoi ce phénomène nous intéresse, il faut que nous revenions quelques instants sur le comportement d'une caméra. Ce qui permet l'acquisition d'une image c'est la surface photosensible de la caméra, lorsque celle ci est frappé par un photon, les pixels correspondant "s'allument" et envoient l'information au reste du système (ordinateur ou autre). A partir de là il devient évidant que si un rayon cosmique arrive sur la caméra cette dernière va le détecter et allumer la zone correspondante \footnote{Très souvent les cosmiques sot facilement repérable car ils allument une surface extrêmement petite donnant des points très lumineux et très peu diffus sur l'image}.\\
Nous avons comme ici nous première source de bruit parasite, le rayonnement cosmique interstellaire vient frapper la caméra et créer sur l'image un artéfact lumineux.
\newline
\newline
Les autres sources de bruits dont nous allons maintenant traiter proviennent des limitations de la technologie que nous employons.

\newpage
Pour commencer, nous allons parler de la première chose que les photons rencontreront après leurs traversé de l'univers, l'outil d'observation (qui dans notre cas ce trouve être un télescope).\\
Bien que les techniques de créations et d'entretien des miroirs des télescopes ont évolués depuis leurs créations, ils n'en reste pas moins exempt de défauts. Ainsi comme toutes optiques, les télescopes sont sujet à toutes sortes  d'aberrations. Nous ne nous intéresserons pas ici aux aberrations chromatiques car nos prises de vue se feront à chaque fois dans différentes bande lumineuse et jamais en couleur directement. Cependant nous devons faire face à un autre type d'aberrations, le vignetage et la dispersion de la lumière, cela se caractérise par un assombrissement de la photo avec l'éloignement par rapport à son centre. Cet assombrissement entraîne évidemment une perte potentielle d'informations importante. 
\newline
\newline
La prochaine source de bruit est propre à chaque caméra et est la réponse impulsionnelle à la pré-charge du capteur lors de son allumage, elle à pour conséquence qu'après allumage, tous les pixels ne se trouvent pas exactement à 0.
\newline
\newline
Pour finir, nous avons le \textit{Dark current} ou courant d'obscurité, qui lui provient du fait que, tout comme n'importe quel appareil électronique, plus notre caméra vas rester allumée longtemps plus elle va chauffer. Cet échauffement peut ainsi induire un allumage des pixels du capteur par échauffement thermique et ainsi induire du bruit sur les prises de vue.
\newline
\newline
Ainsi, le but de ce programme est, à partir d'une série d'image prise dans différentes bande, d'obtenir des prises de vue qui soient exploitable scientifiquement en passant par un nettoyage des clichés de touts sortes de bruit parasites.


\subsection{Données d'entrées}
Pour fonctionner, le programme à besoin en entrée d'une série d'images rangées selon un ordre précis (voir partie \textbf{\ref{conditions}} sur les conditions d'utilisations). Plus particulièrement, il faut qu'il y ait, les prises de vues brut de l'objet étudié et ce dans chaque bande d'observations (Rouge, Verte ou Bleu) ainsi que les images Dark, Flat et Offset correspondantes (voir partie \textbf{\ref{solutions}}). Chaque image doit être enregistrées au format FITS et se trouver dans le dossier \textit{Data} afin de pouvoir effectuer le traitement.


\subsection{Sorties}
Le programme ressort plusieurs fichiers, il s'agit des images traitées de chaque bande à la fois au format FITS et JPG\footnote{Soit au total 6 fichiers} et une recombinaison couleur en TIFF de l'objet étudié (si il y a lieu d'en avoir une). Tous ces fichiers se trouvent dans le dossier \textit{Results}.\\
Si le programme est utilisé sur les jeux de données test \footnote{Les données test concernent les objets \textit{n6946} et \textit{n7320}} il ressortira également une courbe de corélation entre les données obtenues et théoriques.



\subsection{Conditions spécifiques d'utilisations}
Tous les tracés effectués avec ce programme ce font via la bibliothèque \textit{Bokeh} de python qui créer des fichiers HTML correspondant aux figures, assurez-vous donc d'avoir installer au préalable cette bibliothèque.
\newline
\newline
\label{conditions}
Le programme ayant été automatisé dans le but de traiter différent type d'objet sans avoir à modifier le code source il convient de fournir les données de départ d'une manière précise. Ainsi dans le dossier intitulé \textit{Data} devra figurer un dossier par objet observé portant le nom du dit objet. Si l'objet à été observé dans plusieurs bande il faut que chaque observations figure dans le dossier de l'objet sous l'appellation \textit{objet\_R/G/B}, si une seul bande à été observé, le dossier devra contenir ce que doit contenir chaque dossier propre à une bande d'observation à savoir:
\begin{itemize}
    \item Un dossier \textit{Light} contenant les fits brut d'observations
    \item Un dossier \textit{Bias} contenant les fits brut offsets
    \item Un dossier \textit{Dark} contenant les fits brut Dark
    \item Un dossier \textit{Flat} contenant les fits brut flat
\end{itemize}
Pour le reste un script d'exécution à été créer, il suffit de le lancer suivit par le nom de l'objet à traiter, exemple \textit{./script m51}, et le programme de traitement s'exécutera peut importe la nature de l'objet.

\subsection{Dépendaces}
Afin de pouvoir exécuter le programme correctement, il vous faut les modules python suivants :
\begin{itemize}
    \item \textit{astroalign} : boite noire permettant d'aligner les images pré-traitées.
    \item \textit{astropy} : permet dans notre cas de travailler avec des fichiers fits.
    \item \textit{bokeh} : bibliothèque de visualisation graphique, une alternative à \textit{matplotlib} générant des fichiers hmtl.
    \item \textit{numpy} : permet de manipuler les tableaux facilement.
    \item \textit{tqdm} : permet de remplacer le range de python par une verion créant une progress bar.
\end{itemize}









\section{Structure interne}
\subsection{Implémentations des solutions}
\subsubsection{Solutions}
\label{solutions}
Nous avons pus identifier 4 sources principales de bruit, les rayons cosmiques, le courant d'obscurité, la dispersion lumineuse/vignetage et la pré-charge du capteur. Afin de diminuer ces sources de bruits, il convient d'utiliser la méthode dite des Dark, Flat et Offset/Biais. Cette méthodes consiste à prendre une série d'images selon certaines conditions afin d'obtenir un étalon du bruit induit par les différentes sources cités plus haut puis de "soustraire" ces étalon à nos prises de vue brut afin de les nettoyer. Voici un récapitulatif de comment obtenir ces images étalons.
\begin{itemize}
    \item Flat: Pour effectuer une image flat il faut prendre une photo (temps de pose à ajuster pour que la photo sois exposée correctement) de quelque chose d'uniforme au niveau de la couleur, très souvent ces photos sont prise juste après le coucher du soleil pendant l'heure bleu ou le ciel est teinté de manière très uniforme.\\
    Étant donné que ce que nous prenons en photos est censé être uniforme lumineusement parlant, le résultat obtenus nous permet d'avoir une bonne iée de l'effet de vignetage de notre appareil et de la perte de luminosité qu'il peut engendrer.
    \item Dark: Les images dites Dark permette de contrebalancer les effet du courant d'obscurité. Étant donnée que ce phénomène apparait lorsque la caméra est allumé depuis un certains temps il est primordiale que le temps d'exposition sois rigoureusement le même que lors des prise de vue, il faut également fermée le recepteur de lumière afin de s'assuer que les pixels ne s'allument bien qu'a cause de l'échauffemnt de la caméra. Nous obtenons ainsi une carte des pixels de notre capteurs qui ont tendance à s'allumer sous l'effet de l'échauffement.
    \item Offset/Biais: Cela à pour but de s'occuper de la préchauffe du capteur. Comme il s'agit de la réponse impulsionnelle, il faut que le temps d'exposition sois le plus court possible (il faut également que le capteur sois fermé afin de ne pas capter de lumière parasiste)
\end{itemize}
Une fois les darks, flats et offsets effectués, il faut construire leurs versions master, qui va etre utilisée dans le traitement de toutes les prises de vues. Tous les masters sont construits dans le fichier \textit{master.py}. Le premier master à construire est le master offset, car comme nous l'avons dit plus haut, les offsets sont la pour corriger les la précharge du capteur. Pour ce faire, il suffit de prendre la médiane des offsets. Voici le code qui y correspond :
\begin{python}{Master offset}
def combination_offset(offsets):
    """Return the master offset for a given list of offsets

    Arguments:
        offsets {list(2d array)} -- contain the list of offsets

    Returns:
        2d array -- the master offset
    """
    return np.median(offsets, axis=0)
\end{python}
Ensuite, nous devons créer le master dark. Il s'obtient en soustrayant d'abord le master offset à tous les darks, puis en prenant la médiane de ces darks. Ainsi, le code permettant sa création est le suivant :
\begin{python}{Master dark}
    def combination_dark(master_offset, darks):
    """Return the master dark for a given list of darks

    Arguments:
        master_offset {2d array} -- the master offset
        darks {list(2d array)} -- contain the list of darks

    Returns:
        2d array -- the master dark
    """
    darks -= master_offset

    return np.median(darks, axis=0)
\end{python}

Enfin, le dernier master est le master flat. Tout comme le master dark, celui s'obtient en soustrayant d'abord le master offset aux flats, puis en en prenant la médiane. Le code source correspondant et ainsi très semblable à celui du master dark :
\begin{python}{Master flat}
    def combination_flat(master_offset, master_dark, flats):
    """Return the master flat for a given list of flats

    Arguments:
        master_offset {2d array} -- the master offset
        master_dark {2d array} -- the master dark
        flats {list(2d array)} -- contain the list of flats

    Returns:
        2d array -- the master flat
    """
    flats -= master_offset

    return np.median(flats, axis=0)
\end{python}

Maintenant que les trois masters sont créés, voyons comment les utiliser pour améliorer nos prises de vues individuellement.
La première étape est de corriger les bruits de préchauffage du capteur, ce qui est fait en soustrayant le master offset à notre image. Ensuite nous allons vouloir corriger les bruits venant de la durée de la prise de vue en elle-même. Pour cela nous allons aussi soustraire le master dark. Enfin, pour corriger les défauts de l'optique, nous allons diviser notre image par le master flat. Tout ceci est effectué dans le fichier \textit{dfo.py} grâce à la fonction \textit{preprocess} qui va effectuer ce traitement sur chaque image :
\begin{python}{Preprocess}
    def preprocess(lights_x, master_dark, master_flat, master_offset):
    """Apply master dark, flat and offset on each light images on the band x

    Arguments:
        lights_x {list(2d array)} -- contain the list of light images on band x
        master_dark {2d array} -- the master dark
        master_flat {2d array} -- the master flat
        master_offset {2d array} -- the master offset

    Returns:
        list(2d array) -- list containning the preprocessed lights
    """
    for i in trange(len(lights_x)):
        lights_x[i] -= master_offset
        lights_x[i] -= master_dark
        lights_x[i] /= master_flat

    return lights_x
\end{python}


Une fois ces images quelques peu spécifique effectuées il reste une dernière manipulation que nous devons réaliser, à la fois pour retirer les impacts des rayons cosmiques mais également le bruit résiduel lus standard des prises de vues, Il s'agit de la méthode de \textit{stacking}. Cette méthode, comme son nom l'indique, consite à empiler les prise de vue, en rélaité lors des observations un maximum d'images sont prises (avec les mêmes paramètres dans les même conditions etc..). Le but va être ensuite de faire la moyenne de ces images\footnote{Dans le cadre de notre projet, nous avons choisi la médiane qui est plus robuste et moins sujette a êtr biasié par les valeurs extrême}, aisni il est facile de comprendre que si une rayon cosmique vient frappé le capteur à un endroit, en moyenne sur 100 images par exemple sont inmpact est nul. C'est la même méthode qui permet aussi de réduire le bruit ambient, car lors de la prise de vue l'objt ne bouge pas mais le bruit étant aléatoire sur chaque photos, en moyenne il n'est nul part.
\newline
\newline
Toutes nos images ayants été pré-traitées, nous allons donc maintenant pourvoir stacker nos images.
Le stacking, dont le but est de réduire le bruit de photons par un empilement d'image, va permettre de faire ressortir les détails qui sont noyés dans le bruits, car ceux-ci sont toujours les mêmes, tandis que le bruit varie. Ces variations vont, en moyenne, être plus faible que le signal, qui va donc devenir visble. Pour accomplir ce stacking, nous allons une fois de plus faire appel à la médiane, comme le fait la fonction \textit{stack} du fichier \textit{stacking.py} :
\begin{python}{Stack}
def stack(data):
    """ Stack a list of array in order to compute the mean of this array
    Args:
        data {2D array} -- list of matrix

    Returns:
        matrix {2D array} -- image averaged
    """
    size = data[0].shape
    matrix = np.zeros((size[0], size[1]))

    for i in data:
        matrix += i

    matrix /= len(data)
    return matrix
\end{python}
\subsection{Listes des variables}
Voici la liste de toutes les variables internes au programme:
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Nom            & Type     & Description                                         \\ \hline
    object\_path   & String   & Chemin d'accés vers l'objet                         \\ \hline
    object\_dir    & String   & Dossier de l'objet                                  \\ \hline
    offsets        & 1D array & Liste contenant les offsets                         \\ \hline
    master\_offset & 2D array & Matrice contenant le master offset                  \\ \hline
    darks          & 1D array & Liste contenant les darks                           \\ \hline
    master\_dark   & 2D array & Matrice contenant le master dark                    \\ \hline
    flats          & 1D array & Liste contenant les flats                           \\ \hline
    master\_flat   & 2D array & Matrice contenant le master flat                    \\ \hline
    lights         & 1D array & Liste contenant les prises de vue bruts             \\ \hline
    stacked        & 2D array & Matrice contenant l'empillement des images traitées \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}
\subsection{Listes des fonctions}
En ce qui concerne les fonctions, voici un listings de celle qui n'ont pas encore été présenter dans les parties précédente:
\begin{python}{path}
    def path(data_dir, type_):
    """Create a list of path to images

    Arguments:
        data_dir {str} -- path to the global folder containing images
                          subfolders
        type_ {str} -- type of images that we want to get the path

    Raises:
        TypeError: if the type is not one of the possible ones

    Returns:
        list -- list of path object to images
    """
\end{python}
\subsection{Diagramme fonctionnel}


\section{Vérification des algorithmes}
Afin de pouvoir vérifier que les algorithmes que nous avons mis en place sont correct, nous les avons testées sur un jeu de données qui nous a été fournit par Mr. François Meyer. Ces données viennent d'observations personnelles et on étées post-traités (dark flat offset, stacking) avec une suite de logiciel profesionnel. Ayant accés a ces résultas, nous avons put tracer une courbes de corélation entre les résultats que nous obtenons et les siens. Pour ce faire nous avons "applati" la matrice contenant notre résultat et celle contenant ceux de Mr. Meyer puis avons tracer l'un en fonction de l'autre, voici ce que nous obtenons
\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Correlation.png}
        \caption{Courbe de corrélation entre le résultat de Mr. Meyer, en abscisse, et notre propre pipeline de réduction, en ordonnée.}
    \end{center}
\end{figure}
Comme on peut le voir, nos images ne sont pas identiques, puisque le nuage de points représentant la corrélation entre les deux images ne suis pas la première bissectrice. Cela peux avoir plusieurs explications. La première vient de l'alignement des images, en effet, si notre image finale n'est pas alignée exactement comme celle de Mr. Meyer, cela va introduire des écarts entre les valeurs des pixels, ce qui peut explique la dispersion. De même, nous ne savons pas quelles algorithmes sont utilisés par Mr. Meyer, et ainsi des différences entre les valeurs des pixels sur chaques images peuvent aussi apparaitre et amener une dispersion.

\section{Résultats obtenus}
\subsection{Applications aux observations du pic du midi}
\subsection{Images obtenues}

\end{document}